"雙非媽媽": 「不會白占香港福利，大不了多來消費! 」

「雙非媽媽」：為了省20萬的超生罰款，
我把孩子生在了香港
Soure:

01.
我叫詹瀟瀟，我是一名「雙非媽媽」。

所謂「雙非」，就是說父母雙非都非香港身份，而孩子出生在香港，按照香港的法律，只要在香港出生，就是香港人了。2012年，為了省20萬的超生罰款，我們一家決定，把二寶生在了香港。從此之後，我的孩子，就成了「雙非兒童」。

其實在我們之前，去香港生孩子已經成為了一種潮流，尤其是像我們這樣在深圳居住的人，過關是很方便的。我之前看到地鐵上一個個小朋友背着大大的書包，去福田口岸過關，再坐大巴去香港上學，覺得很心疼：那麼小的孩子，每天上學花在路上的時間都兩三個小時了，而且他們去香港之後，會不會被當地的小朋友歧視呢？

這種擔心，沒想到後來卻成為了現實。

這時一位姐妹對我說：「你為什麼不去香港生呢？」「香港生？」我愣了一下，腦海里想起之前在地鐵上看到的「雙非兒童」，心中糾結起來：「那以後孩子去香港上學會不會很麻煩？」姐妹說：「其實也不麻煩的，拿了香港身份多好啊，什麼撫養費一分都不用交，那邊最差的幼兒園都比這裏好，以後申請外國的學校都容易，你不是一直想送孩子去留學嗎？」看我沉默了一下，姐妹說：「是不是覺得很值？」回到家裏，把這個想法跟老公說了，權衡利弊之後，我們做出了決定。

從那個時候起，一些香港人對內地來的孕婦就比較反感了，在香港待產的時候，就能感覺到周圍人看我們的目光有所不同，但政府的法律還沒有修改，所以，即便有幾個香港人不滿，他們也不能把我趕走。

當時我心裏就想：我們不會白占你們香港的福利，大不了我以後多來香港消費就是，我孩子長大後，說不定還在香港工作納稅呢。不管怎樣，這個孩子我是在香港生定了。

02

除了辛苦，還要面對「雙非家庭」特有的苦惱，也就是我當初的擔心成了真。

一天二寶告訴我，他不想去上學了。我以為是他偷懶了，沒理他，拉着他繼續往關口走。他哇的一聲哭了出來，甩開我的手，蹲在地上再也不肯往關口挪一步。他向我哭訴：有同學嘲笑他，不跟他玩，說他是「小蝗蟲」。

我沒有想到這樣的遭遇會發生在我的孩子身上，看着委屈的兒子，我很堅定地告訴他：「只有生活在底層的香港人才會說別人是蝗蟲，因為他們沒本事賺錢，要靠政府幫他們，他們沒有禮貌，我們不要因為沒有禮貌的人生氣」。

「媽媽，做香港人真的那麼好嗎？」兒子瞪着一雙好奇、不解的淚眼望着我，我竟一時語塞。

03.

但任何事情都是要付出代價的。有人說我們這些「雙非家庭」，是兩頭佔便宜，可誰又知道，兩頭的便宜不好占，兩頭的氣反倒是都要受。

後來我跟老公商量，要不讓二寶回深圳讀國際學校吧？貴就貴了點，但這樣一來大家都不用那麼累。但老公為難地說：「好不容易申請到了香港學校，放棄太可惜了。」

是的，我後悔了，我後悔把孩子生在香港，他既不能融入香港，又不能回歸內地，如今，我的孩子依然在香港上學，據說「雙非兒童」有20多萬，我不知道這20多萬的家庭，有多少後悔，多少慶幸。

世上沒有後悔藥，我只能儘自己的努力，把最好的教育資源給到孩子，也希望不管是大陸還是香港，都能夠對「雙非兒童」更加友善和包容。

口述：詹瀟瀟

整理：Mr海

上一秒話想慳錢，冇錢

下一秒就話消費

咁有錢你上邊交罰款咪得囉

死開啦屌

包容呢2個字有時真係難聽過粗口

包容 死返去你個國家喇蝗蟲

屌，佢所做嘅嘢咪係拎咁香港福利

蝗蟲
利申 35k窮撚

哦，翻譯問題，轉返我哋嘅語言係啞忍

罰款白交
買野佢自己用得返

我不會白占香港福利

由你決定一落黎生個下已經係

躝啦屌你老母

呢種咪蝗蟲mentality囉
凡事都有代價架啦
成日諗住痴着數
最後發現有downside就淨係識得怪人
講到全世界欠咗佢咁
黨叫你生一個咪生一個算囉
唔聽話懶醒撞板怪得邊個

屌，go back to your fucking China

土共代表
一貫答法

20萬都唔捨得俾，又話多消費仲要去埋外國留學？新疆留學啊？

係咪連粵語都唔（識）講

其實由細到大讀者，預過新移民唔出奇，我都預過，但唔覺得同本地出世嘅有咩分別，如果連粵語都唔識講，咁喺文化定義上都唔叫香港人

P.s. 阿媽係大陸廣東人，自己土生土長

消你老母個費！
憎撚到依種蝗婦入骨，乜撚到搶！
賤種！

又要做雞，又要拎貞節牌坊就係呢啲

push

香港要改變犯罪之都之名，要取消雙非永久居民資格成班友超生咪犯法囉

叫中國政府包容你咪得囉
做咩要叫香港包容呢